# Déployment de la stack TICK sur un Swarm

## Mise en place d'un Swarm

Vous pouvez utiliser un Swarm que vous avez créé lors des exercices précédent, ou bien en créer un nouveau. N'hésitez pas à vous reporter aux exercices précédents si vous avez besoin de revoir le processus de création.
Cet exercice sera illustré avec un Swarm local constitué d'un seul node.

## TICK stack

La stack *TICK* est principalement dédiée à la gestion des séries temporelles. Elle constitue un choix intéressant en tant que backend de réception et de stockage de données provenant de capteurs IoT (par exemple: température, pression atmosphérique, niveau d'eau, ...).

Le nom de cette stack provient des éléments dont elle est composée:
- Telegraf
- InfluxDB
- Chronograf
- Kapacitor

Le schéma ci-dessous illustre l'architecture globale et détaille de rôle de chaque composant.

![TICK](./images/tick-1.png)

Des données sont envoyées à *Telegraf*, elles sont ensuite sauvegardées dans la base de données *InfluxDB*. *Chronograp* expose une interface web permettant alors d'analyser ces données. *Kapacitor* peut effectuer des traitements, du monitoring et également déclencher des alertes.

## Spécification de la stack

La stack *TICK* peut facilement être spécifiée dans un fichier au format Docker Compose.

Créez le fichier *tick.yml* contenant la spécification suivante définissant les 4 composants de la stack.

```
version: "3.6"
services:
  telegraf:
    image: telegraf:1.18-alpine
    configs:
    - source: telegraf-conf
      target: /etc/telegraf/telegraf.conf
    ports:
    - 8186:8186
  influxdb:
    image: influxdb:1.8-alpine
  chronograf:
    image: chronograf:1.8-alpine
    ports:
    - 8888:8888
    command: ["chronograf", "--influxdb-url=http://influxdb:8086"]
  kapacitor:
    image: kapacitor:1.5-alpine
    environment:
    - KAPACITOR_INFLUXDB_0_URLS_0=http://influxdb:8086
configs:
  telegraf-conf:
    file: ./telegraf.conf
```

Plusieurs choses à noter ici:
- la configuration du service *telegraf* est fournie via un objet *Config*
- la commande de lancement du service *chronograf* spécifie l'URL du service *influxdb* auquel il doit se connecter
- une variable d'environnement est utilisée dans la définition du service *kapacitor* afin de spécifier l'URL du service *influxdb* auquel il doit se connecter

Créez le fichier *telegraf.conf* avec le contenu suivant:

```
[agent]
  interval = "5s"
  round_interval = true
  metric_batch_size = 1000
  metric_buffer_limit = 10000
  collection_jitter = "0s"
  flush_interval = "5s"
  flush_jitter = "0s"
  precision = ""
  debug = false
  quiet = false
  logfile = ""
  hostname = "$HOSTNAME"
  omit_hostname = false
[[outputs.influxdb]]
  urls = ["http://influxdb:8086"]
  database = "test"
  username = ""
  password = ""
  retention_policy = ""
  write_consistency = "any"
  timeout = "5s"
[[inputs.http_listener]]
  service_address = ":8186"
```

En quelques mots, ce fichier de configuration:
- définit un endpoint http qui pourra être utilisé pour recevoir des données
- spécifie que les données reçues seront sauvegardées dans une base de données nommée *test*

## Déploiement de l'application

Utilisez la commande suivante pour déployer l'application spécifiée dans le fichier *tick.yml*

```
$ docker stack deploy -c tick.yml tick
```

Vous obtiendrez le résultat suivant:

```
Creating network tick_default
Creating config tick_telegraf-conf
Creating service tick_chronograf
Creating service tick_kapacitor
Creating service tick_telegraf
Creating service tick_influxdb
```

Vérifiez ensuite que la stack a été déploiée correctement.

```
$ docker stack ls
NAME            SERVICES        ORCHESTRATOR
tick            4               Swarm
```

Listez les services de la stack *tick* et vérifiez que ceux-ci sont opérationnels.

```
$ docker stack services tick
ID             NAME              MODE          REPLICAS   IMAGE               PORTS
54vsxsibbj4o   tick_kapacitor    replicated    1/1        kapacitor:latest
5a2o85ehsspg   tick_influxdb     replicated    1/1        influxdb:latest
rro8id1t6shw   tick_telegraf     replicated    1/1        telegraf:latest     *:8186->8186/tcp
uk9ejkbaaukm   tick_chronograf   replicated    1/1        chronograf:latest   *:8888->8888/tcp
```

L'interface du service *chronograf* est alors disponible sur le port *8888* de n'importe quel node du cluster.

![tick](./images/tick-2.png)

## Tests

Afin de tester l'application, nous allons envoyer des données sur le port *8186* (port publié par le service *telegraf*) et vérifier le résultat depuis l'interface de *chronograf*.

Nous allons utiliser l'image *lucj/genx*, qui package une application écrite en Go permettant de générer des données suivant des distributions linéaire ou sinusoïdale.

Ce binaire propose différentes options que l'on peut voir ci-dessous.

```
$ docker run lucj/genx
Usage of /genx:
 -duration string
      duration of the generation (default “1d”)
 -first float
      first value for linear type
 -last float
      last value for linear type (default 1)
 -max float
       max value for cos type (default 25)
 -min float
       min value for cos type (default 10)
 -period string
       period for cos type (default “1d”)
 -step string
       step / sampling period (default “1h”)
 -type string
       type of curve (default “cos”)
```

Nous allons simuler ici des données de température avec les caractéristiques suivantes:
- distribution sinusoïdale
- 3 jours de données avec une période de 1 jour
- valeurs comprises entre 10 et 25
- échantillonage toutes les heures

Note: ce n'est évidemment pas une distribution réelle mais elle sera suffisante pour les tests qui vont suivre

Lancer la commande suivante, celle-ci va générer des données et les sauvegarder dans le fichier */tmp/data*.

```
$ docker run lucj/genx:0.1 -type cos -duration 3d -min 10 -max 25 -step 1h > /tmp/data
```

Les données générées correspondent à une liste de [timestamp, température], par exemple:

```
$ cat /tmp/data
1547671058 22.26
1547674658 23.60
1547678258 24.52
1547681858 24.96
1547685458 24.90
1547689058 24.33
1547692658 23.29
1547696258 21.87
...
```


Nous allons à présent utiliser un script bash pour envoyer ces données au service *telegraf*. Créez le fichier *send.sh* avec le contenu suivant (remplacez *IP* par l'adresse IP de l'une des machine de votre Swarm):

```
endpoint="http://<IP>:8186/write"
cat /tmp/data | while read line; do
  ts="$(echo $line | cut -d' ' -f1)000000000"
  value=$(echo $line | cut -d' ' -f2)
  curl -i -XPOST $endpoint --data-binary "temp value=${value} ${ts}"
done
```

Lancez le script:

```
$ chmod +x ./send.sh
$ ./send.sh
```

Depuis le menu *Explore* sur la gauche de l'interface de *chronograf*, entrez la query ```select "value" from "test"."autogen"."temp"``` et vérifiez que les données ont été correctement reçues et persistées dans *InfluxDB*.

![tick](./images/tick-3.png)

## En résumé

En quelques lignes de commandes nous avons déployé une application relativement complexe, la stack TICK, en tant qu'objet *Stack* sur un Swarm. Nous avons ensuite envoyé des données sur le point d'entrée de cette stack et vérifié que celles-ci ont correctement été persistées.
